## 关于欺骗  
隋末，李密领导瓦岗军反抗隋；李渊是另一支反隋势力，并最终建立了唐朝。书中提到[[military_history_of_china#第三 灵活地运用了政治策略 | 李渊麻痹李密]]。这种麻痹的做法是欺骗。  

情景简化：古代战争中，A使用不道德(不讲信用、欺骗)的手段M对付敌手B。  

### 问题1：上述M是否被后人认可？    
有人认为：战争是残酷的，要不择手段地消灭敌人。  

有人认为：即便是战争，双方也要有一定的底线，不能如此不讲信用。理由是：即便使用不道德的手段赢得战争，那么胜者所建立的社会也不容易建立“信用机制”。而信用机制是现代社会的基础。  

该书作者是“中国军事史”编写组、是权威的史学家，他们的观点可以代表后人对历史的评判。书中上述原文表明作者认可M。那么，理由是什么？我猜测，理由可能如下：  
1. “李渊麻痹李密“发生在古代。信用机制未必是古代社会的基础。  
2. 在后人看来，A(李渊要建立的新政权)符合历史发展的趋势（提到生产力）。    

#### 
李渊欺骗李密的手法可以对应《孙子兵法》里的若干兵法。《孙子兵法》是传统中华文化引以为傲的一个例子。由此可见，在斗争中，传统中华文化认可这种不讲信用的做法，甚至称赞其为兵法；传统中华文化并不分辨使用该手段的一方是否代表历史发展潮流。这是否不利于传统中华文化产生“社会信用机制”的思想？    


### 问题2：如果A与B是敌手，A顺应历史发展趋势，那么为什么A就可以不道德地对付敌手B？    


### 问题3：A如何能知道M是被后人认可的？（以便A问心无愧地使用M）    



## 中原地区的衰落  
从“唐安史之乱“至“北宋初年“的200+年中，中原地区一直战乱。中原地区的衰落可能始于此。  